---
title: >-
    شمارهٔ ۲ - در مدح ابوالحسن علی لشگری
---
# شمارهٔ ۲ - در مدح ابوالحسن علی لشگری

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>باد نوروزی زمین را جامه از دیبا کند</p></div>
<div class="m2"><p>تارش از یاقوت سازد پودش از مینا کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گلستان را چون یکی بیجاده گون پیدا کند</p></div>
<div class="m2"><p>مرغ دستان سازد ابر شاخ گل شیدا کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ابر آزادی ز دریا روی در صحرا کند</p></div>
<div class="m2"><p>باد نیسانی ز صحرا روی در دریا کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آن دهان لاله ها پر لؤلؤ لالا کند</p></div>
<div class="m2"><p>وین کنار سبزه ها پر عنبر سارا کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چون سحرگه بلبل اندر گلستان آوا کند</p></div>
<div class="m2"><p>مردم نابوده عاشق عاشقی پیدا کند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>بوستان پیروزه گون شد شاخ گل بیجاده رنگ</p>
<p>باده بر از گل شمیم و گل گرفت از باده رنگ</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ابر زنگاری بهامون رنگ بردارد همی</p></div>
<div class="m2"><p>باغ و بستان لعبتان خوش ببردارد همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بر درختان صورت جوزا پدید آرد همی</p></div>
<div class="m2"><p>هرکه بیند بوستان را چرخ پندارد همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>باد بر گل بار مشک تبتی آرد همی</p></div>
<div class="m2"><p>کوه و صحرا را گوزن و رنگ بسپارد همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>قمری خوش بانگ بانگ از چرخ بگذارد همی</p></div>
<div class="m2"><p>بانک او هرکس ببانک رود انگارد همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>عاشقان را دل بدست عشق بسپارد همی</p></div>
<div class="m2"><p>تیر ناز از جوشن جان یار بگذارد همی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>عشق مرد افزون شود چون بشنود نام بهار</p>
<p>نیست مردم هر که عاشق نیست هنگام بهار</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>خیل سرما رفت و خیل نوبهاران آمده است</p></div>
<div class="m2"><p>قمری نالنده بر شاخ چناران آمده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>روزگار عاشقان و باده خواران آمده است</p></div>
<div class="m2"><p>ابر نالان گشته همچون سوگواران آمده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گوهر از دریا همه بر میوه داران آمده است</p></div>
<div class="m2"><p>ابر بر صحرا و بستان ژاله باران آمده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>باد هر سوئی روان چون بی قراران آمده است</p></div>
<div class="m2"><p>تا بنفشه زلف و لاله رخ نگاران آمده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>تا نهفته لاله گرد جویباران آمده است</p></div>
<div class="m2"><p>گوئی از یاقوت گرد جوی باران آمده است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>عاشقی کردن کنون و باده خوردن خوش بود</p>
<p>خاصه آن کس را که ساقی لعبت دلکش بود</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>خوش بود می خوردن اندر گلستان هنگام گل</p></div>
<div class="m2"><p>تازه گردد جان من از باده و از نام گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>جام می پر کن که گیتی کرد پر می جام گل</p></div>
<div class="m2"><p>داد می بستان به آغاز گل و انجام گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>نیکتر باشد کشیدن می بشادی نام گل</p></div>
<div class="m2"><p>می نکو باشد بشادی نام گل هنگام گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>آورد باد سحر در بوستان پیغام گل</p></div>
<div class="m2"><p>ابر آراید بمروارید جام اندام گل</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ای خوش آنکس کو غنیمت بشمرد ایام گل</p></div>
<div class="m2"><p>عندلیب آسا شود مست و خراب از جام گل</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>نرگس اکنون سوی گل پیغام نسرین آورد</p>
<p>دست نسرینش سوی گل جام زرین آورد</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>گلستان از لعبتان نغز چو خر خیر گشت</p></div>
<div class="m2"><p>بوستان و گلستان چون بر بر و کشمیر گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>لاله و گل باز برنا گشت و سبزه پیر گشت</p></div>
<div class="m2"><p>سبزه را باران چنان چون کودکان را شیر گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>شاخ و برگ بید چون پیروزه گون زنجیر گشت</p></div>
<div class="m2"><p>غنچه ها بر شاخ چون پیکانها بر تیر گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>گرچه گل را اندکی در آمدن تأخیر گشت</p></div>
<div class="m2"><p>آمد و از وی گلستان غیرت خر خیر گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بوستان از بانک مرغان پر خروش زیر گشت</p></div>
<div class="m2"><p>گلستان از زر و گوهر چون سریر میر گشت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>قبله شدادیان پیرایه بهرامیان</p>
<p>آن بگردون بر رسانده پایه شدادیان</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بوالحسن کاندر جهان کس نیست بی احسان او</p></div>
<div class="m2"><p>مردی و رادیست سال و ماه رسم و سان او</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چون بمیدان نیزه بردارند سالاران او</p></div>
<div class="m2"><p>چون به ایوان باده بگسارند دلداران او</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>کافر از دوزخ نیارد یاد با میدان او</p></div>
<div class="m2"><p>مؤمن از جنت نیارد یاد با ایوان او</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>اول محنت بود برگشتن از فرمان او</p></div>
<div class="m2"><p>آخر نعمت بود بگسستن از پیمان او</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>باد جای جان بدخواهان سر پیکان او</p></div>
<div class="m2"><p>باد مرجان هزاران کس فدای جان او</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>از نجوم اندر سعادت مشتری را یار نیست</p>
<p>وز ملوک اندر شجاعت لشگری را یار نیست</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>تا جهان باشد نباشد جز بکام لشگری</p></div>
<div class="m2"><p>آسمان باید که باشد خاک گام لشگری</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>چون به بیند قیصر رومی حسام لشگری</p></div>
<div class="m2"><p>تازید روزی نتابد سر ز کام لشگری</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>ور ز هیبت بشنود خاقان پیام لشگری</p></div>
<div class="m2"><p>سکه و منبر بیاراید بنام لشگری</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>فیلسوفان عاجز آیند از کلام لشگری</p></div>
<div class="m2"><p>صد سلامت باشد اندر یک سلام لشگری</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>قبله شاهان نباشد جز مقام لشگری</p></div>
<div class="m2"><p>وای آنکو سر برون آرد ز دام لشگری</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>ای پناه مهتران ای پیشگاه خسروان</p>
<p>چون تو هرگز نیست دیده تاج و گاه خسروان</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>خسرو توران و سالار همه ایران توئی</p></div>
<div class="m2"><p>خسرو برنا که دارد دانش پیران توئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>زینت شاهان توئی پیرایه میران توئی</p></div>
<div class="m2"><p>فخر این دوران توئی تاریخ این میران توئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>گاه شمشیر اژدهائی پیر شمشیران توئی</p></div>
<div class="m2"><p>گاه تدبیر آفتابی پیر تدبیران توئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>آنکه بستاند بمردی ملکت ایران توئی</p></div>
<div class="m2"><p>وان کز او آباد گردد عالم ویران توئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>با تن پیلان توئی با زهره شیران توئی</p></div>
<div class="m2"><p>از جهانداران سری شاه جهان گیران توئی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>تا که بگرفتی جهانی را بیک پیکار تو</p>
<p>تا جهان باشد بگویند آنچه کردی کار تو</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>فاش گشت اندر جهان آن خسروانی سور تو</p></div>
<div class="m2"><p>وان بسور اندر بخدمت صد هزاران حور تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>وان چراغ و نور شمع دیدگان دو پور تو</p></div>
<div class="m2"><p>هر دو آن را نور داده طلعت پر نور تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>آن نکات اندر طراز لؤلؤ منثور تو</p></div>
<div class="m2"><p>وان ببزم اندر نثار عنبر و کافور تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>وان صفت میران پناه مجلس معمور تو</p></div>
<div class="m2"><p>وان فرستادن بر ایشان خلعت و منشور تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>کز بسی خلعت سپردن مانده شد گنجور تو</p></div>
<div class="m2"><p>وز بسی منشور دادن مانده شد دستور تو</p></div></div>
<div class="b2" id="bn54"><p>من دریغ چهره عالی همی خوردم ز دور</p>
<p>هر زمانی آفرین تو همی کردم ز دور</p></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>مهتر شاهان گیتی را همیشه کهترم</p></div>
<div class="m2"><p>گر بخدمت نامدم معذور دارد مهترم</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>من بدیوان و سرای پادشاه دیگرم</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه نگذارد که یک روز از در او بگذرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>هر دو درگه را یکی بینم همی چون بنگرم</p></div>
<div class="m2"><p>من چو ایدر باشم آنجا هم چو آنجا ایدرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>ور بدولت روزگار از چرخ بگذارد سرم</p></div>
<div class="m2"><p>خادم این درگهم جاوید و خاک آن درم</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>من ز بهر نام تو مولای آل حیدرم</p></div>
<div class="m2"><p>تا زیم روزی سر از مهر تو بیرون ناورم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn60"><p>روز بدخواه تو شب باد و شب تو روز باد</p>
<p>جاودانه روز تو با عید و با نوروز باد</p></div>